**牛李党争**（808年 - 846年）
，是[唐末時](../Page/唐.md "wikilink")，兩派[士大夫結黨互相爭鬥排擠的事件](../Page/士大夫.md "wikilink")。

[唐朝末年](../Page/唐朝.md "wikilink")[宦官爭權](../Page/宦官.md "wikilink")，[朝廷的](../Page/朝廷.md "wikilink")[士大夫中反对宦官的大都遭到排擠打击](../Page/士大夫.md "wikilink")。依附宦官的又分为两派——以[牛僧孺为首的牛党和以](../Page/牛僧孺.md "wikilink")[李德裕为首的李黨](../Page/李德裕.md "wikilink")，這兩派官員互相倾軋，争吵不休，從[唐憲宗時期開始](../Page/唐憲宗.md "wikilink")，到[唐宣宗時期才结束](../Page/唐宣宗.md "wikilink")，將近四十年，歷史上把這次的黨爭命名為“**牛李黨爭**”。

牛李党争是唐朝末年士大夫争权的现象，[唐文宗曾有](../Page/唐文宗.md "wikilink")“去[河北賊易](../Page/河北三鎮.md "wikilink")，去朝廷朋黨難”的感慨\[1\]，牛李党争使本来腐朽衰落的[唐朝走向灭亡](../Page/唐朝.md "wikilink")。

牛李黨爭對文學界也造成了很大影響，不少名人都成了受害者，其中又以詩人[杜牧和](../Page/杜牧.md "wikilink")[李商隱受害最深](../Page/李商隱.md "wikilink")。杜牧和李商隱因為夾於其中不能得志，隱鬱終身。《周秦行紀》、《牛羊日曆》、《續牛羊日曆》及《周秦行紀論》都屬於唐代牛李黨爭之下的政治小說。

## 开端

根据《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink")》、《[资治通鉴](../Page/资治通鉴.md "wikilink")》的说法，牛李党争的开始是由[进士考试而起](../Page/科举考试.md "wikilink")。[唐宪宗](../Page/唐宪宗.md "wikilink")[元和三年](../Page/元和.md "wikilink")（808年）[长安举行考试选拔人才](../Page/长安.md "wikilink")，[举人](../Page/举人.md "wikilink")[牛僧孺](../Page/牛僧孺.md "wikilink")、[李宗闵](../Page/李宗闵.md "wikilink")、[皇甫湜等在考卷裡批评了朝政](../Page/皇甫湜.md "wikilink")。

## 斗争

[唐穆宗](../Page/唐穆宗.md "wikilink")[即位后](../Page/即位.md "wikilink")，又举行[进士考试](../Page/进士.md "wikilink")。由牛党人物[钱徽主持](../Page/钱徽.md "wikilink")。结果又被告徇私舞弊。在时任[翰林学士的李德裕的证实下](../Page/翰林学士.md "wikilink")，钱徽被降职，李宗闵也受到牵连，被贬谪到外地去了。

李宗闵认为李德裕存心排挤他，于是便對李德裕非常不滿。牛僧孺当然很同情李宗闵。于是以后牛僧孺、李宗闵就跟一些[科举出身的官员结成一派](../Page/科举.md "wikilink")，李德裕也跟[士族出身的人结成一派](../Page/士族.md "wikilink")，两派明争暗鬥，十分厉害。

[唐文宗即位以后](../Page/唐文宗.md "wikilink")，李宗闵結通[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")，当上[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")。李宗闵向文宗推荐牛僧孺，也提拔他為相。僧孺、宗闵两人掌权，极力打击李德裕，把李德裕調出[長安](../Page/長安.md "wikilink")，贬谪他为西川（今[四川](../Page/四川.md "wikilink")[成都](../Page/成都.md "wikilink")）[节度使](../Page/节度使.md "wikilink")。

當时西川附近，一个[吐蕃将领投降](../Page/吐蕃.md "wikilink")，李德裕趁机收复了重镇维州（今四川[甘孜州东部](../Page/甘孜州.md "wikilink")）。李德裕大喜，立刻上书朝廷，以为自己立下大功，立刻飞黄腾达。但是宰相牛僧孺却对唐文宗说：“李德裕收复了一个维州，算不了什么；跟吐蕃搞坏关系，那才不划算呢！”牛僧孺还要唐文宗下[诏](../Page/诏书.md "wikilink")，[敕命李德裕将维州还给吐蕃](../Page/敕.md "wikilink")，李德裕非常憤怒。

后来，到了[唐武宗即位](../Page/唐武宗.md "wikilink")，牛党失势，李德裕当上了宰相。他极力排斥牛僧孺、李宗闵，把牛党的人都贬谪到南方。846年，[唐宣宗即位后](../Page/唐宣宗.md "wikilink")，对武宗时期的旧臣一概排斥，撤了李德裕的宰相职务，把李党的人全部贬谪到[崖州](../Page/崖州.md "wikilink")（今[海南](../Page/海南.md "wikilink")）。至此，四十年的牛李党争結束，唐朝時局卻一發混亂，不可收拾。

## 領袖的辯證

顾名思义，人们通常认为“牛李党争”中的领袖分别为牛僧孺（“牛党”）和李德裕（“李党”）。关于牛僧孺进行党派斗争的事迹在史书上出现得很少，这使得有人怀疑牛僧孺的[黨魁地位](../Page/黨魁.md "wikilink")，认为牛僧孺只是李宗闵拉拢过来打击李德裕的工具。

另一種觀點是，當時人稱的「牛、李」，指的是「牛僧孺、李宗闵」，是指「牛僧孺、李宗闵」為一黨，如[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[赵翼](../Page/赵翼.md "wikilink")。\[2\]

### 擴大說

一种观点希望扩大两个党派的领袖人选，即将牛僧孺和[李宗闵看作是](../Page/李宗闵.md "wikilink")[李逢吉的政治继承者](../Page/李逢吉.md "wikilink")，而将李德裕视为[裴度的政治继承者](../Page/裴度.md "wikilink")。在[唐宪宗时期](../Page/唐宪宗.md "wikilink")，两位政坛重量级人物李逢吉和裴度就进行过针锋相对的斗争，最终裴度被逐出京师。如果认可这种观点，牛李党争的展开时期就要提前到李逢吉和裴度的交锋。在[费正清](../Page/费正清.md "wikilink")、[崔瑞德主编的](../Page/崔瑞德.md "wikilink")《剑桥中国隋唐史》中，[李逢吉](../Page/李逢吉.md "wikilink")、[牛僧孺](../Page/牛僧孺.md "wikilink")、[李宗闵被当作牛党的领袖](../Page/李宗闵.md "wikilink")；相应地，李党的领袖是[裴度](../Page/裴度.md "wikilink")、[李德裕和](../Page/李德裕.md "wikilink")[李绅](../Page/李绅.md "wikilink")。

### 牛黨為李宗闵說

早在[唐穆宗时期](../Page/唐穆宗.md "wikilink")，已[拜相的](../Page/拜相.md "wikilink")[李逢吉就举荐过牛僧孺](../Page/李逢吉.md "wikilink")，被认为是利用牛廉洁正直的名声，为自己的政治势力增加砝码。后来，牛僧孺不甘同流合污，辞去了宰相的职位。文宗太和四年，入相不久的李宗闵再度举荐牛僧孺时，当然也有可能出于和李逢吉同样的考虑。根据这种观点，李宗闵应被视为“牛党”的领袖，而牛僧孺最多只能算名义上的。

### 李黨為李宗闵說

唐史专家[岑仲勉认为所谓的](../Page/岑仲勉.md "wikilink")“李党”，应该指的李宗闵党。在他看来，李德裕无党。\[3\]他的主要证据有：

  - 武宗[即位后](../Page/即位.md "wikilink")，重用李德裕，将[杨嗣复](../Page/杨嗣复.md "wikilink")、[李珏两位宰相](../Page/李珏.md "wikilink")[罢免](../Page/罢免.md "wikilink")。这二人被认为是「牛党」。此时李德裕并没有乘机落井下石，而是力劝武宗对他们从轻发落。

<!-- end list -->

  - 在李德裕任宰相时，有人向武宗推荐[白居易担任宰相](../Page/白居易.md "wikilink")。李德裕认为[白居易年龄太大](../Page/白居易.md "wikilink")，建议武宗拒绝。但他同时又推荐白居易的族弟[白敏中](../Page/白敏中.md "wikilink")，而白敏中被认为是「牛党」的重要人物。事实上，白敏中后来确实参与了迫害李德裕的活动。

## 重要事件

  - [唐穆宗](../Page/唐穆宗.md "wikilink")[长庆元年](../Page/长庆.md "wikilink")（821年），[钱徽贡举事件](../Page/钱徽.md "wikilink")。[李宗闵时任中书舍人](../Page/李宗闵.md "wikilink")。[李德裕时任](../Page/李德裕.md "wikilink")[翰林学士](../Page/翰林学士.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 唐穆宗长庆三年（823年），[牛僧孺入相](../Page/牛僧孺.md "wikilink")。李德裕出为浙西[观察使](../Page/观察使.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [唐敬宗](../Page/唐敬宗.md "wikilink")[宝历元年](../Page/宝历.md "wikilink")（825年），牛僧孺多次辞相，出为武昌[节度使](../Page/节度使.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [唐文宗](../Page/唐文宗.md "wikilink")[太和三年](../Page/太和.md "wikilink")（829年），[李德裕改任兵部侍郎](../Page/李德裕.md "wikilink")。宰相[裴度推荐李德裕担任宰相](../Page/裴度.md "wikilink")，未成功。[李宗闵通过](../Page/李宗闵.md "wikilink")[宦官的关系当上宰相](../Page/宦官.md "wikilink")，将刚刚入朝的李德裕调出，任义成[节度使](../Page/节度使.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 唐文宗太和四年（830年），[李宗闵引荐牛僧孺入相](../Page/李宗闵.md "wikilink")。曾经推荐过李德裕的[裴度辞相](../Page/裴度.md "wikilink")，出为山南东道节度使。

<!-- end list -->

  - 唐文宗太和五年（831年），[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")[维州守将](../Page/维州.md "wikilink")[悉怛谋请降](../Page/悉怛谋.md "wikilink")。[西川节度使李德裕派兵入据其城](../Page/西川节度使.md "wikilink")。牛僧孺令缚还悉怛谋及从者，被吐蕃[官吏盡殺於](../Page/官吏.md "wikilink")[维州城下](../Page/维州.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 唐文宗太和六年（832年），李德裕入朝任[兵部尚书](../Page/兵部尚书.md "wikilink")。[京兆尹](../Page/京兆尹.md "wikilink")[杜悰向李宗闵提出建议](../Page/杜悰.md "wikilink")，通过推荐李德裕任[御史大夫的方法](../Page/御史大夫.md "wikilink")，与李德裕修好。得到李宗闵的同意后，杜悰造访李德裕，提出这一方案。李德裕非常高兴。但李宗闵在与杨虞卿商议后，终止了上述方案，错过了这个很可能是双方和解的最好的机会。

<!-- end list -->

  - 唐文宗太和七年（833年），李德裕升任宰相，将杨虞卿、张仲方、张元夫、萧浣等牛党人物降职，出为地方官。不久，李宗闵出为山南西节度使。

<!-- end list -->

  - 唐文宗太和八年（834年），当权的[李训](../Page/李训.md "wikilink")、[郑注为了排挤李德裕](../Page/郑注.md "wikilink")，再次引荐李宗闵入相，之后，李德裕出为镇海[节度使](../Page/节度使.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 唐文宗太和九年（835年），[李训](../Page/李训.md "wikilink")、[郑注指责时任](../Page/郑注.md "wikilink")[京兆尹的](../Page/京兆.md "wikilink")[杨虞卿传播谣言](../Page/杨虞卿.md "wikilink")，说郑注为[皇帝配药时](../Page/皇帝.md "wikilink")，采集民间儿童的心肝。[天子大怒](../Page/天子.md "wikilink")，将杨虞卿下狱。李宗闵为杨虞卿辩护，也遭到贬斥，出为[明州](../Page/明州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [唐武宗](../Page/唐武宗.md "wikilink")[会昌元年](../Page/会昌.md "wikilink")（841年），武宗召李德裕入朝为相，信任有加。之后数年间，李德裕对李宗闵、牛僧孺等一再贬黜。

<!-- end list -->

  - 唐武宗会昌六年（846年），宣宗即位，為了奪回朝政大權，故出李德裕为荆南节度使。此后，[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")[白敏中等人一再贬黜李德裕](../Page/白敏中.md "wikilink")。李宗闵病故。

<!-- end list -->

  - [唐宣宗](../Page/唐宣宗.md "wikilink")[大中元年](../Page/大中.md "wikilink")（847年），牛僧孺病故。

<!-- end list -->

  - 唐宣宗大中三年（849年），李德裕病故。

## 史學家的意見

[中國史學界對於牛李黨爭的性質存在分歧](../Page/中國.md "wikilink")。著名史學家[陳寅恪認為牛黨代表](../Page/陳寅恪.md "wikilink")[進士出身的](../Page/進士.md "wikilink")[官僚](../Page/官僚.md "wikilink")，李黨代表[南北朝以來山東](../Page/南北朝.md "wikilink")[士族出身的官僚](../Page/士族.md "wikilink")。他們之間的分歧不僅是政見不同，也包括對禮法、門風等文化傳統的態度之差異。總體上認為，牛黨是新興的庶族[地主](../Page/地主.md "wikilink")；而李黨則是沒落的門閥[世族](../Page/世族.md "wikilink")。

另一種觀點則認為牛李黨爭的焦點在於對待[藩鎮態度](../Page/藩鎮.md "wikilink")，是主張強硬政策（李黨）與妥協政策（牛黨）的分歧。又認為李黨主張革新，牛黨因循守舊，所以李黨是進步的，而牛黨是守舊反動的。但無論如何，不管牛黨或李黨，都必須跟宦官合作，倚靠宦官提拔。因為唐朝中葉以後，真正在主導朝局的主角幾乎都是掌握中央[禁軍兵權的宦官](../Page/禁軍.md "wikilink")，牛李黨爭雖然對唐代政局有其一定的影響，但與宦官相比，政治上只能是第二流的角色而已。

## 注釋

## 參見條目

  - [門閥](../Page/門閥.md "wikilink")
  - [新舊黨爭](../Page/新舊黨爭.md "wikilink")
  - [東林黨爭](../Page/東林黨爭.md "wikilink")
  - [南北黨爭](../Page/南北黨爭.md "wikilink")

## 參考書目

  - [陳寅恪](../Page/陳寅恪.md "wikilink")：《唐代政治史述論稿》中篇，三聯書店，北京，1956。
  - [岑仲勉](../Page/岑仲勉.md "wikilink")：《隋唐史》第401-403页。
  - [傅璇琮](../Page/傅璇琮.md "wikilink")：《李德裕年谱》
  - 胡如雷：《唐代牛李党争研究》
  - 韩国磐：《隋唐五代史纲》
  - [王仲荦](../Page/王仲荦.md "wikilink")：《隋唐五代史》
  - 乌廷玉：《隋唐史话》
  - 毛双民：《论牛李党争》
  - 王炎平：《牛李党争》
  - [周建國](../Page/周建國_\(歷史學家\).md "wikilink")：《论牛李党争与中晚唐文学──兼评〈李德裕年谱〉》
  - 章群：《唐史》第十一章《朋党之争》

{{-}}

[Category:唐朝政府](../Category/唐朝政府.md "wikilink")
[Category:9世纪中国政治](../Category/9世纪中国政治.md "wikilink")

1.  《資治通鑑》卷245
2.  赵翼《[陔餘叢考](../Page/陔餘叢考.md "wikilink").卷二十》：《唐书》传赞云：僧孺、宗闵既当国，排击所憎，权震天下，人指曰“牛李”。则当时所云牛、李，乃谓牛僧孺及李宗闵，而非德裕也。《李德裕传》：始李吉甫为相，牛僧孺、李宗闵对策，痛底当路，吉甫诉于上，考官皆得罪。德裕则吉甫子也，宗闵、僧孺之怨德裕始此。《李宗闵传》：钱徽知贡举，宗闵托所亲于徽。德裕白上，以为今年取士不公，宗闵坐贬，由是嫌忌益深。是犹第李与李相怨耳。及裴度荐德裕可相，而宗闵先已当国，虑德裕继入，遂引僧孺同秉政。由是僧孺德宗闵而与德裕为难，是僧孺之仇德裕，本由于附宗闵，此即所谓牛、李者也。《杨汝士传》：汝士为虞卿弟，牛、李待之甚厚。益可见牛、李之李乃宗闵，而非德裕矣。若以李为德裕，则僧孺、德裕方相仇，乃又俱善待汝士乎？《通鉴》：德裕出为浙西观察使，八年不迁，以为李逢吉排己而引牛僧孺为相，由是牛、李之怨愈深。此李又指逢吉，然亦谓德裕之怨逢吉、僧孺也。
3.  岑仲勉：《论李德裕无党及司马光修〈唐纪〉之怀挟私见》，载《岑仲勉史学论文集》第475、472页，\[北京\]中华书局1990年版。